\section{Introdução}
\label{introducao}
A participação popular pode ser compreendida como um processo no qual homens e mulheres se descobrem como sujeitos políticos, exercendo os direitos políticos \cite{almeida2011participacao}. Uma das formas de participação previstas em lei é através dos mecanismos formais de participação, que tem como objetivo, permitir o acesso do cidadão ao processo decisório. Esses mecanismos foram criados na Constituição da 1988 e instituídos através de política pública no Decreto 8243/2014, que cria a Política Nacional de Participação Social.

Dentre os mecanismos regidos em lei temos: conselhos, conferências, ouvidorias, mesa de diálogos, audiência pública, fóruns e consultas públicas. Existem outros mecanismos que apesar de não estarem regidos na lei, entende-se que são órgãos que permitem um diálogo entre governo e sociedade civil, como é o caso de ONGs (organizações não governamentais) e sindicatos. 

Atualmente, um dos problemas enfrentados é a inexistência de um local para buscar informações sobre esses mecanismos formais de participação. Cada mecanismo possui seu próprio repositório de informações, disponibilizados em diversos formatos digitais, sendo eles: planilhas, documentos, páginas HTML, cartilhas, entre outros. Embora exista uma quantidade enorme de informações sobre participação social e mecanismos formais de participação, a maioria delas possuem informações heterogêneas (nível de informações desiguais) e desatualizadas, em especial as que estão disponibilizadas em catálogos impressos e em \textit{sites}.

Por isso, se faz necessário a criação de um ambiente, onde estarão disponíveis todas as informações sobre os mecanismos formais de participação. No entanto, do ponto de vista da Engenharia de Software foi necessário juntar conhecimento com outras áreas, a fim pensar em uma solução que seja duradoura e ao mesmo tempo garantir que as informações disponibilizadas estejam sempre atualizadas.

Esse artigo apresenta o andamento de um trabalho de conclusão de curso de Engenharia de Software na Universidade de Brasília (UnB) orientados por dois professores deste mesmo curso, o qual tem o objetivo de conceber um ambiente de consulta colaborativa sobre os mecanismos formais de participação, que funcione de maneira descentralizada, onde cada instância será responsável pela manutenção de suas informações e que as mesmas sejam disponibilizadas em um canal centralizado. 

O restante deste artigo está organizado da seguinte maneira: a Seção \ref{sec:metodologia} descreve como foi nossa organização e metodologia utilizada durante a execução do trabalho; a Seção \ref{sec:estudos} apresenta os estudos e resultados obtidos até o momento no trabalho; e a Seção \ref{sec:final-remarkds} conclui este artigo e mostra os trabalhos futuros.
